\documentclass[12pt,table]{extarticle}

\input{src/paquetes}
\input{src/macros}
\input{src/pergamino}
\input{src/glosario}

\makeglossaries

% Portada
\title{\titulo{}
	Gestión de Proyecto\\
}
\author{\autores{}}
\date{\vfill}

\begin{document}

\portada

\openup -1em
\tableofcontents
\openup 1em

\newpage

\def\arraystretch{2}

\section{Introducción}
En este documento se describe cómo ha funcionado el proyecto de \textsc{Panacea}: si se han seguido las planificaciones del Plan de Proyecto, si se han cumplido los plazos, si han ocurrido los riesgos, y cómo ha funcionado la dinámica del grupo.

\section{Planificación temporal}
%Si has seguido la planificación, retrasos, replanificación
En esta secci\'on se va a detallar todo lo relacionado con la planificaci\'on temporal de la realizaci\'on del proyecto.

Como se expondr\'a m\'as adelante en la secci\'on \ref{riesgos}, la mayor\'ia de los riesgos acontecidos en el proyecto han estado relacionados con la planificaci\'on temporal. Dado que este proyecto est\'a estructurado de forma que los diferentes subsistemas -- Narrativa, C\'odigo y Dise\~no gr\'afico -- dependen mucho unos de otros, se requiere una buena comunicaci\'on entre equipos. Cualquier error en la planificaci\'on de tareas de cualquiera de los subsistemas puede da\~nar a la consecuci\'on del proyecto.

En su mayor\'ia hubo retrasos, pero debidos a varios de los riesgos expuestos en la sección \ref{riesgos}. Lo m\'as rese\~nable fue el retraso ocurrido en Narrativa debido a las diferencias entre miembros del equipo. Se replanific\'o la trama y se aplic\'o el plan de contingencia correspondiente. Dado que Narrativa constitu\'ia una tarea cr\'itica, estos retrasos afectaron al resto de subsistemas. Se fijaron plazos de entrega que se cumplieron en su mayor\'ia y se introdujeron recursos adicionales en aquellos subsistemas que pudieran tener problemas con los plazos de entrega.

El otro problema que surgi\'o fue una falta de claridad en los requisitos del cliente para la entrega final, debido a una ausencia prolongada del mismo. No caus\'o demasiado retraso puesto que se sigui\'o avanzando en el proyecto, aunque s\'i que forz\'o una parada en el trabajo del subsistema de C\'odigo, dado que el cliente deb\'ia aclarar sus requisitos sobre ello.


\section{Ciclos de trabajo}\label{temp}
\newcounter{ciclo}
\stepcounter{ciclo}
\newcommand{\ciclo}[6]{
	
	\noindent\begin{minipage}{\textwidth}		
		\noindent\textbf{\textsc{\underline{Ciclo \theciclo:}}} 
		\\\\#2\\
		\stepcounter{ciclo}
		
		\noindent\textbf{Duración:} #1\\
		
		\noindent\hrulefill
		\bigskip
		\begin{vwcol}[widths={0.55,0.45},sep=.8cm, justify=flush,indent=0em] 
			\textbf{Detección de objetivos: }\\#3 \pagebreak
			
			\textbf{Análisis de riesgos: }\\#4
		\end{vwcol}
		\smallskip
		\noindent\hrulefill
		\bigskip
		\begin{vwcol}[widths={0.55,0.45},sep=.8cm, justify=flush,indent=0em] 
			\textbf{Desarrollo: }\\#5 \pagebreak
			
			\textbf{Pruebas: }\\#6
		\end{vwcol}
		\smallskip
		\noindent\hrulefill
	\end{minipage}
}
\newcommand{\Q}{\qquad\quad\ \linebreak}

\ciclo{19/11 -- 4/12 (15 días)}
{El primer ciclo se encargó de desarrollar los conceptos y poner al equipo de acuerdo en un marco común para poder después evolucionar en la trama.}
{Se realizó a lo largo de varias reuniones, tanto presenciales como virtuales, en las que se decidieron el contexto histórico del videojuego y sus casos de uso.\\ 19/11, 30/11, 4/12.}
{Se detectaron posibles riesgos en cuanto a la falta de experiencia de los integrantes y en fallos de planes de duración.}
{Se realizaron la descripción de los casos de uso, el diagrama de casos de uso, la descripción de las pantallas del juego y el boceto del personaje principal.}
{En el último cuadrante se pactó la división en subsistemas para el siguiente ciclo, teniendo en cuenta las habilidades dispuestas de cada integrante.}

\ciclo{4/12 -- 23/12 (19 días)}
{El segundo ciclo fue el escogido para planificar por completo el resto del proyecto, así como para desarrollar el primer boceto funcional del videojuego: la escena del barco.}
{La detección de objetivos se realizó en conjunto con la última fase del ciclo anterior. Se repartió el trabajo para cada subsistema: documentación, programación y diseño gráfico. Se realizaron más reuniones de control de trabajo para evitar la falta de comunicación, que había empezado a acontecer: 17/12, 21/12.}
{Los riesgos detectados fueron en su mayoría relacionados con el tiempo, ya que la entrega debía realizarse en menos de un mes, y los integrantes del proyecto se encontraban en época de estudio.}
{Durante el desarrollo, el equipo de diseño gráfico diseñó y dibujó dos escenas, numerosos objetos y dos personajes; el equipo de programación renderizó los diseños y consiguió jugabilidad completa para el personaje; el equipo de documentación realizó el Plan de Proyecto y la Especificación de Requisitos del Software.}
{La fase de pruebas requirió que todos los integrantes revisaran partes de otros subsistemas -- personas de documentación encontraron \textit{bugs} de programación, personas de programación encontraron diseños inadecuados, personas de diseño encontraron erratas en la documentación.}

\ciclo{1/2 -- 11/3 (39 días)}
{En el siguiente ciclo se incorporó un nuevo subsistema, la Narrativa, para idear la trama y el árbol de decisiones del juego. Mientras tanto, el resto de componentes se dedicaron a mejorar todos los errores encontrados por el cliente en la fase anterior.}
{La detección de objetivos se realizó en varias reuniones extensas, donde se comentaron los errores de la fase anterior y se repartió el nuevo trabajo. Se decidieron, además, los componentes del nuevo subsistema.\\1/2, 4/2, 11/2, 17/2.}
{El mayor riesgo fue la falta de determinación sobre el plan de desarrollo tras la desaparición de nuestro cliente.}
{El equipo de Narrativa decidió la trama del videojuego, así como su árbol de decisiones, y se informaron del proceso de desarrollo profesional de videojuegos. Por otro lado, se mejoró el aspecto y la redacción de la documentación, y se refactorizó el código existente.}
{Se compartió el desarrollo de la trama con el resto de componentes del equipo para conocer su opinión y encontrar posibles incoherencias, así como algunas partes que pudieran ser imposibles de diseñar o de programar en el siguiente ciclo.}

\ciclo{11/3 -- 5/4 (25 d\'ias)}
{En el siguiente ciclo se consensu\'o la narrativa final del juego. Adem\'as se iniciaron las labores de dise\~no gr\'afico del resto de escenarios y personajes, y se continu\'o con las labores de c\'odigo. El ciclo termin\'o con una reuni\'on final con el cliente para definir las especificaciones de la versi\'on Beta final.}
{La detecci\'on de objetivos se realiz\'o mediante la comunicaci\'on de los diferentes grupos entre ellos. Esta es la raz\'on por la que hab\'ia miembros de Dise\~no gr\'afico y C\'odigo en Narrativa.}
{Los riesgos m\'as importantes\Q{} estuvieron relacionados con la diferencia de criterios entre los miembros del equipo de Narrativa. Este riesgo se solucion\'o con el plan de contingencia establecido en la secci\'on \ref{riesgos}.}
{El equipo de Narrativa cerr\'o y acord\'o la trama principal del juego. Se comenz\'o el dise\~no de escenarios y personajes y tambi\'en se comenz\'o a escoger la m\'usica de fondo para las diferentes partes del juego.}
{El ciclo termin\'o con una reuni\'on para conocer los requisitos finales del cliente y llegar a una versi\'on Beta final consensuada.}

\ciclo{5/4 -- 5/5 (30 d\'ias)}
{En este ciclo se dio forma a la versi\'on final del videojuego. Se cerr\'o todo lo concerniente al dise\~no gr\'afico -- escenarios, personajes y objetos. Se refactoriz\'o el c\'odigo de acuerdo a las especificaciones del cliente, como la introducci\'on de patrones de dise\~no; y se comenz\'o a implementar todo lo relativo a la trama. Adem\'as, se redactaron los di\'alogos del primer cap\'itulo: el cap\'itulo de la narrativa que se implementaría en la versi\'on final.}
{La detecci\'on de objetivos se realiz\'o mediante una reuni\'on con el cliente el mismo d\'ia que empez\'o este ciclo, el viernes 5 de abril.}
{Los riesgos m\'as importantes\Q{} estuvieron relacionados con la\Q{} diferencia de criterios entre los\Q{} miembros del equipo del grupo y algunos fallos de comunicaci\'on entre miembros. Todos estos riesgos est\'an descritos con m\'as detalle en la secci\'on \ref{riesgos}.}
{Los equipos de dise\~no y de c\'odigo realizaron todo el trabajo restante del juego teniendo en cuenta las especificaciones del cliente.}
{El ciclo termin\'o cuando se tuvo el primer ejecutable del juego.}

\ciclo{5/5 -- 12/5 (7 d\'ias)}
{En este ciclo se realiz\'o el Beta Testing del juego y se arreglaron diferentes errores del mismo. Adem\'as, se finaliz\'o todo lo relacionado con la documentaci\'on.}
{No hubo detecci\'on de objetivos, sino que se realizaron las pruebas necesarias para tener una versi\'on Beta funcional.}
{Los riesgos m\'as importantes\Q{} estuvieron relacionados con los diferentes errores del juego. La mayor\'ia estuvieron relacionados con la compatibilidad del juego.}
{El equipo de c\'odigo se encarg\'o de resolver los errores relacionados con el juego. Estos errores eran detectados por otros miembros del proyecto y por los testers.}
{El ciclo termin\'o con la entrega del proyecto al cliente.}

\section{Riesgos}\label{riesgos}
%Si ha sucedido algún riesgo. ¿Era previsto o no?. Qué plan de contingencia has aplicado.
En esta secci\'on se listar\'an los riesgos acontecidos en la realizaci\'on del proyecto, c\'omo afectaron al mismo y el plan de contingencia que se aplic\'o en cada caso. Tambi\'en se mencionar\'a si eran previstos o no.

\newcounter{r}
\textbf{\stepcounter{r}\ther. Diferencias de criterios entre miembros del equipo:}

Este riesgo no figura en el Plan de Proyecto, pero era previsto. Sin embargo, lo que ha resultado menos previsto ha sido sus efectos sobre el proyecto. Ocurri\'o en las etapas iniciales del juego y sobre todo en el subsistema de narrativa. Las diferencias entre miembros y continuos cambios a la historia causaron un retraso en la conclusi\'on del periodo de consenso de la historia y afect\'o al resto del proyecto, ya que esta era una tarea cr\'itica. El plan de contingencia aplicado fue marcar unos objetivos en cada reuni\'on del equipo de narrativa y no dar por concluida la reuni\'on hasta que dichos objetivos no se hubieran conseguido.

\textbf{\stepcounter{r}\ther. Inexperiencia de los miembros del equipo en la materia:} 

La inexperiencia de los miembros del equipo en el proyecto caus\'o algunos retrasos, sobre todo a la hora de repartir tareas y poner fechas de entrega. El plan de entrega se bas\'o en las especificaciones del cliente y en las ayudas que \'este proporcion\'o a los miembros del proyecto.

\textbf{\stepcounter{r}\ther. Errores en la estimaci\'on de la planificaci\'on temporal:} 

Consecuencia de los dos riesgos anteriores, este riesgo s\'i que era previsto. El plan de contingencia aplicado fue consecuencia del plan aplicado en el primer riesgo. Definiendo los objetivos de las reuniones en narrativa, se consensu\'o una estructura conjunta de la historia del juego. A partir de esta historia, se pudo especificar todo lo requerido del resto de subsistemas.

\textbf{\stepcounter{r}\ther. Mala comunicaci\'on entre los miembros del equipo:} 

Como consecuencia de los dos primeros riesgos y de errores en la especificaci\'on aplicada en el plan de contingencia del tercer riesgo, hubo algunos fallos de comunicaci\'on entre miembros del equipo. Esto caus\'o alg\'un retraso leve en el proyecto y se resolvi\'o asignando recursos extra al subsistema afectado, adem\'as de facilitar y reforzar la comunicaci\'on entre subsistemas.

\textbf{\stepcounter{r}\ther. Falta de disponibilidad del cliente:} 

Debido a una ausencia prolongada del cliente, se tuvo que organizar la reuni\'on para definir los requisitos finales m\'as tarde de lo pensado. El plan de contingencia aplicado fue continuar con el trabajo hasta que el cliente volviera para poder presentarle lo ya realizado y definir los ya mencionados requisitos finales. Este riesgo era previsto pero se subestim\'o los efectos que \'este pod\'ia tener sobre el proyecto. Aunque no da\~n\'o demasiado a la planificaci\'on temporal, s\'i que forz\'o que uno de los subsistemas (c\'odigo) tuviera que parar durante un corto periodo de tiempo mientras el cliente no diera sus especificaciones sobre ello. Por ejemplo, la introducci\'on de patrones de dise\~no, la refactorizaci\'on, etc.  

\section{Coordinación}
%Cómo ha ido la coordinación del grupo: problemas y soluciones
En esta secci\'on se va a resumir los diferentes problemas de coordinaci\'on y comunicaci\'on durante el desarrollo del proyecto.

Como ya se ha detallado en la secci\'on \ref{riesgos}, varios problemas relacionados con la coordinaci\'on han estado relacionados con la inexperiencia de los miembros del equipo y las diferencias de criterios entre miembros. 

Debido al alto grado de dependencia entre subsistemas, la coordinaci\'on entre ellas ha sido fuerte. Se estimul\'o y reforz\'o la comunicaci\'on entre ellas. 

Sin embargo, han existido algunos errores de comunicaci\'on y de coordinaci\'on en los diferentes subsistemas. Esto se debe a errores y a la poca concreci\'on en las especificaciones ofrecidas por el equipo de narrativa al resto de integrantes. 

La coordinaci\'on y comunicaci\'on dentro del equipo de cada subsistema ha sido \'optima en su mayor\'ia -- salvo algunas diferencias de criterio entre componentes de los diferentes equipos. 

La inexperiencia de los miembros del equipo en diferentes \'areas del proyecto tambi\'en afect\'o a la coordinaci\'on debido a una falta de protocolo.

\end{document}